\documentclass{memoir}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[no-math]{fontspec}

\usepackage[italian]{babel}
\usepackage{microtype}
\usepackage{amsmath,amsthm,amssymb,bm,fontawesome,dutchcal}
\usepackage{subcaption,tabularx}

\usepackage{mathtools}
\DeclarePairedDelimiter{\norm}{\lvert}{\rvert}
\DeclarePairedDelimiter{\abs}{\lvert}{\rvert}

\usepackage[svgnames]{xcolor}
\colorlet{ThemeColor}{DarkSlateGray}

\usepackage[colorlinks=true,linkcolor=ThemeColor]{hyperref} 
\usepackage{tcolorbox}
\tcbuselibrary{theorems,skins,breakable} 
\renewcommand{\vec}{\bm}

\usepackage{tikz,tkz-euclide,pgfplots}
\usetikzlibrary{arrows,tikzmark}
\pgfplotsset{compat = 1.17}
\setsecnumdepth{subsection}

\newtcbtheorem[number within = chapter]{dfn}{Definizione}{theorem style=change,%
  breakable,%
  enhanced,%
  oversize,%
  coltitle=Black,
  fonttitle = \bfseries\upshape,%
  fontupper = \normalshape%
}{dfn}
\newtcbtheorem[number within = chapter]{prp}{Proposizione}{theorem style=change,%
  breakable,%
  enhanced,%
  oversize,%
  coltitle=Black,
  fonttitle = \bfseries\upshape,%
  fontupper = \itshape%
}{prp}
\newtcbtheorem[use counter from= dfn]{thm}{Teorema}{theorem style=change,%
  breakable,%
  enhanced,%
  oversize,%
  coltitle=Black,
  fonttitle = \bfseries\upshape,%
  fontupper = \itshape%
}{thm}
\newtcbtheorem[use counter from= dfn]{cor}{Corollario}{theorem style=change,%
  breakable,%
  enhanced,%
  oversize,%
  coltitle=Black,
  fonttitle = \bfseries\upshape,%
  fontupper = \itshape%
}{prp}
\newtcbtheorem{eg}{Esempio}{
  detach title,%
  before upper = {\tcbtitle.\quad},%
  before lower={\itshape Soluzione.\quad\normalshape},%
  coltitle=Black,
  fonttitle = \bfseries\upshape,%
  fontupper = \normalshape,%
  breakable,%
  enhanced%
}{eg}
\newtcbtheorem{es}{Esercizio svolto}{
  breakable,%
  enhanced,%
  detach title,%
  coltitle=Black,
  bicolor,%
  %colback = red!15,%
  colbacklower = White,%
  %lower separated = false,%
  before upper = {\tcbtitle.\quad},%
  before lower={\faPencilSquareO\quad\normalshape},%
  fonttitle = \bfseries\upshape,%
  fontupper = \normalshape,%
}{es}
\usepackage{siunitx}
\newcommand{\R}{\mathbb{R}}
\title{Esercizi 27/10}
\author{Alessandro Rossi}
\date{}
\begin{document}\maketitle
\section{Esercizi svolti in classe}
\begin{es}{}{}
Quattro cariche puntiformi sono disposte ai vertici di un quadrato. La distanza tra ciascuna carica e il centro del quadrato è \SI{11}{\centi\meter}.
\begin{itemize}
\item Disegna i vettori campo elettrico generati da ciascuna delle quattro cariche nel centro del quadrato.
\item Mostra che due di questi campi elettrici si annullano a vicenda.
\item Calcola il valore della somma degli altri due.
\end{itemize}
\tcblower
Sia $d$ la lunghezza della diagonale del quadrato, allora $d/2=\SI{11}{\centi\meter}$. Per disegnare i campi elettrici nel punto $P$ d'incontro delle diagonali del quadrato, immaginiamo di aver posto una carica positiva $q_0>0$ in tale punto, la cui carica sia così piccola da non alterare la configurazione elettrostatica (carica di prova). In figura~\ref{img:quad} sono riportati i campi generati dalle quattro cariche ai vertici del quadrato: $q_i$ genera il campo $\vec{E}_i$.

Mostriamo che i campi $\vec{E}_2,\vec{E}_4$ si elidono: il modulo dei due campi è lo stesso poiché la distanza fra la carica che genera il campo e il punto $P$ è la stessa e pari a $d/2$ e $q_2=q_4$: chiamiamo $E\coloneqq E_2=E_4$. 

Fissiamo una coppia di versori $\{\vec{u}_1,\vec{u}_2\}$ come mostrato in figura. Si ha che
\begin{align*}
\vec{E}_4&=E\vec{u}_2\\
\vec{E}_2&=-E\vec{u}_2
\end{align*}
sommiamo i due campi
\[
\vec{E}_4+\vec{E}_2=E\vec{u}_2-E\vec{u}_2=(E-E)\vec{u}_2=0.
\]
Calcoliamo la risultante dei campi $\vec{E}_1,\vec{E}_3$, si ha
\begin{align*}
\vec{E}_1&=\frac{1}{4\pi\epsilon_0}\frac{q_1}{(d/2)^2}\vec{u}_1\\
\vec{E}_3&=-\frac{1}{4\pi\epsilon_0}\frac{q_3}{(d/2)^2}\vec{u}_1
\end{align*}
quindi
\begin{align*}
\vec{E}_3+\vec{E}_1&=-\frac{1}{4\pi\epsilon_0(d/2)^2}(q_3-q_1)\vec{u}_1\\
&=\Big(-\frac{1}{4\pi\epsilon_0}\frac{1}{(\SI{11e-2}{\meter})^2}(\SI{3.0}{}+\SI{2.0}{})\cdot \SI{1e-9}{\coulomb}\Big)\vec{u}_1\\
&=(-\SI{3.7e3}{\newton\per\coulomb})\vec{u}_1.
\end{align*}
\end{es}
\begin{figure}[h!]\centering
\begin{tikzpicture}[>=latex]
\begin{scriptsize}
\draw[fill=FireBrick,draw=FireBrick] (-1.5,-1.5) node (a) {};
\draw[fill=FireBrick,draw=FireBrick] (1.5,1.5) node (b) {} ;
\draw[fill=FireBrick,draw=FireBrick] (1.5,-1.5) node(c) {} ;
\draw[fill=SteelBlue,draw=SteelBlue] (-1.5,1.5) node(d) {};

\draw[dash pattern = on 3pt off 3pt] (a.center)--(d.center)--(b.center)--(c.center)--(a.center);

\draw[fill=FireBrick,draw=FireBrick] (-1.5,-1.5) node (a) {} circle (2pt) node[below] {$q_4=\SI{5e-9}{\coulomb}$};
\draw[fill=FireBrick,draw=FireBrick] (1.5,1.5) node (b) {} circle (2pt) node[above] {$q_2=\SI{5e-9}{\coulomb}$};
\draw[fill=FireBrick,draw=FireBrick] (1.5,-1.5) node(c) {} circle (2pt) node[below] {$q_3=\SI{3e-9}{\coulomb}$};
\draw[fill=SteelBlue,draw=SteelBlue] (-1.5,1.5) node(d) {} circle (2pt) node[above] {$q_1=\SI{-2e-9}{\coulomb}$};

\draw[->] (0,0) -- (-1,-1) node[right,xshift=2pt] {$\vec{E}_2$};
\draw[->] (0,0) -- (1,1) node[yshift=-3pt,below] {$\vec{E}_4$};
\draw[->] (0,0) -- (-.7,.7) node[left] {$\vec{E}_3$};
\draw[->] (0,0) -- (-.5,.5) node[xshift=2pt,right] {$\vec{E}_1$};
\draw[fill=FireBrick,draw=FireBrick](0,0) circle (1pt) node[xshift=10pt,below] {$q_0>0$};
\draw (0,0) node[above] {$P$};

\begin{scope}[shift={(3,0)}]
\draw[->] (0,0) -- (.3,-.3) node[right] {$\vec{u}_1$};
\draw[->] (0,0) -- (.3,.3) node[right] {$\vec{u}_2$};
\end{scope}
\end{scriptsize}
\end{tikzpicture}\caption{Configurazione di cariche elettriche e campi da esse generate al centro del quadrato.}\label{img:quad}
\end{figure}
\begin{es}{}{}
La figura (del libro, pag. 557 es. 7) mostra una sferetta in equilibrio, appesa a un filo inestensibile inclinato di \SI{30}{\degree} rispetto alla verticale. La sferetta è immersa in un campo elettrico uniforme, diretto orizzontalmente come mostra la figura. L'intensità del campo elettrico è $E=\SI{1.5e5}{\newton\per\coulomb}$ e la tensione del filo è $T=\SI{3.5e-2}{\newton}$. 
\begin{itemize}\item Calcola la massa e la carica elettrica della sferetta.
\end{itemize}
\tcblower
In classe, per risolvere l'esercizio, abbiamo notato che affinché la sferetta sia in equilibrio statico, la carica $q$ deve essere negativa. Questa volta, proviamo invece ad assumere arbitrariamente che $q$ sia positiva: in tal caso, la forza elettrostatica agente su $q$ ha lo stesso verso del campo $\vec{E}$. Scriviamo le equazioni della statica
\begin{align*}
T\sin\alpha+qE&=0\\
T\cos\alpha-mg&=0
\end{align*}
da cui determiniamo
\begin{align*}
q&=-\frac{T\sin\alpha}{E}=-\frac{\SI{3.5e-2}{\newton}\sin\SI{30}{\degree}}{\SI{1.5e5}{\newton\per\coulomb}}=-\SI{1.17e-7}{\coulomb},\\
m&=\frac{T\cos\alpha}{g}=\frac{\SI{3.5e-2}{\newton}\cos\SI{30}{\degree}}{\SI{9.81}{\meter\per\second\squared}}=\SI{3.09e-3}{\kilo\gram}.
\end{align*}
La carica $q$ risulta essere correttamente negativa, quindi dobbiamo correggere il diagramma di corpo libero inizialmente ipotizzato, vedi figura~\ref{img:freebody}.
\end{es}
\begin{figure}[h!]\centering
\begin{subfigure}{.45\textwidth}\centering
\begin{tikzpicture}[>=latex]
\begin{scriptsize}
\draw (0,0) node (O){};
\draw[dash pattern=on  3pt off 3pt] (0,0)--(0,.87);
\draw[->] (O.center)--(0,-.87) node[right]{$-mg\vec{u}_2$};
\draw[->] (O.center)--(-.5,0) node[below]{$q\vec{E}$};
\draw[->] (O.center)--(-.5,.87) node[right]{$\vec{T}$};
\begin{scope}[shift={(1,0)}]
\draw[->] (0,0)--(.4,0) node[right]{$\vec{u}_1$};
\draw[->] (0,0)--(0,.4) node[above]{$\vec{u}_2$};
\end{scope}
\draw[fill=SteelBlue,draw=SteelBlue] (0,0) circle (2pt);
\tkzDefPoint(0,0){O}
\tkzDefPoint(0,.87){A}
\tkzDefPoint(-.5,.87){B}
\tkzMarkAngle[size=.5,mark=|](A,O,B)
\tkzLabelAngle[pos=.7](A,O,B){$\alpha$}
\end{scriptsize}
\end{tikzpicture}\caption{Diagramma di corpo libero della carica $q$, avendo supposto $q>0$.}\label{img:corpo1}
\end{subfigure}
\begin{subfigure}{.45\textwidth}\centering
\begin{tikzpicture}[>=latex]
\begin{scriptsize}
\draw (0,0) node (O){};
\draw[dash pattern=on  3pt off 3pt] (0,0)--(0,.87);
\draw[->] (O.center)--(0,-.87) node[right]{$-mg\vec{u}_2$};
\draw[->] (O.center)--(+.5,0) node[below]{$q\vec{E}$};
\draw[->] (O.center)--(-.5,.87) node[right]{$\vec{T}$};
\begin{scope}[shift={(1,0)}]
\draw[->] (0,0)--(.4,0) node[right]{$\vec{u}_1$};
\draw[->] (0,0)--(0,.4) node[above]{$\vec{u}_2$};
\end{scope}
\draw[fill=SteelBlue,draw=SteelBlue] (0,0) circle (2pt);
\tkzDefPoint(0,0){O}
\tkzDefPoint(0,.87){A}
\tkzDefPoint(-.5,.87){B}
\tkzMarkAngle[size=.5,mark=|](A,O,B)
\tkzLabelAngle[pos=.7](A,O,B){$\alpha$}
\end{scriptsize}
\end{tikzpicture}\caption{Diagramma di corpo libero della carica $q$, avendo supposto $q<0$.}\label{img:corpo1}
\end{subfigure}
\caption{Diagramma di corpo libero della carica $q$, per $q>0$ e $q<0$.}\label{img:freebody}
\end{figure}
\begin{es}{}{}
La figura mostra una particella di massa \SI{3.95}{\gram} e carica \SI{10}{\nano\coulomb} che si muove, nel vuoto, di moto circolare uniforme attorno a un filo infinito con densità lineare di carica uniforme. Il raggio della traiettoria è \SI{17.0}{\centi\meter} e la velocità angolare è \SI{1.00e4}{\radian\per\second}.
\begin{itemize}
\item Determina il segno e il modulo della densità lineare di carica.
\end{itemize}
Immagina che il moto avvenga in un mezzo di costante dielettrica tripla rispetto a quella del vuoto.
\begin{itemize}
\item Come cambia la velocità angolare nel nuovo mezzo rispetto a quella nel vuoto?
\end{itemize}
In seguito a un urto improvviso, alla particella è trasferita una velocità perpendicolare al piano su cui avviene il moto.
\begin{itemize}
\item Che tipo di traiettoria seguirà la particella da quel momento in poi?
\end{itemize}
\tcblower
Poiché per ipotesi sappiamo che la particella si muove di moto circolare uniforme, dobbiamo identificare la forza centripeta che agisce sulla carica (confrontare con la derivazione della terza legge di Kepler): si tratta ovviamente della forza elettrica esercitata dal filo sulla carica in movimento, che deve essere attrattiva. Da questo si deduce immediatamente che $\lambda<0$.

Il modulo del campo elettrico generato da un filo infinitamente esteso con densità di carica uniforme $\lambda$ a distanza $r$ dal filo è
\[
	E=\frac{1}{2\pi\epsilon_0}\frac{\abs{\lambda}}{r}
\]
pertanto il modulo della forza centripeta agente sulla carica $q$ è ($R$ è il raggio della traiettoria circolare)
\[
	F_{\scriptscriptstyle\mathrm{c}}=\frac{\abs{\lambda} q}{2\pi\epsilon_0R}.
\]
Dalla seconda legge di Newton possiamo dedurre che
\[
	\frac{\abs{\lambda} q}{2\pi\epsilon_0R}=ma_{\scriptscriptstyle\mathrm{c}}=m\frac{v^2}{R}=m\omega^2R,
\]
dalla quale è immediato ricavare $\omega$ e $\lambda$
\begin{equation}\label{eqn:omega}
	\omega=\sqrt{\frac{\abs{\lambda} q}{2\pi\epsilon_0R^2m}},
\end{equation}
e
\[
\abs{\lambda}=\frac{2\pi\epsilon_0m(R\omega)^2}{q}.
\]
Pertanto
\begin{align*}
\lambda&=-\frac{2\pi\epsilon_0\cdot\SI{3.95e-3}{\kilo\gram}(\SI{17e-2}{\meter}\cdot\SI{1e4}{\radian\per\second})^2}{\SI{10.0e-9}{\coulomb}}\\
&=-\SI{63.51}{\coulomb\per\meter}.
\end{align*}
Per rispondere al secondo quesito sostituiamo $\epsilon_0\rightsquigarrow3\epsilon_0$ nell'equazione~\ref{eqn:omega}
\[
		\omega=\sqrt{\frac{\abs{\lambda} q}{6\pi\epsilon_0R^2m}},
\]
sostituendo i dati si ottiene
\[
\omega=\sqrt{\frac{\SI{63.51}{\coulomb\per\meter}\cdot\SI{10e-9}{\coulomb}}{6\pi\epsilon_0\cdot\SI{3.95e-3}{\kilo\gram}(\SI{17e-2}{\meter})^2}}=\SI{5.77e3}{\radian\per\second}.
\]
A seguito dell'urto, la particella inizierà a muoversi di moto rettilineo uniforme in direzione ortogonale al piano di rotazione continuando a muoversi di moto circolare uniforme attorno al filo: il moto composto che ne risulta è un moto elicoidale uniforme.
\end{es}
\section{Quesiti a risposta multipla}
\begin{tabularx}{\textwidth}{ccX}
\toprule
Numero quesito & Risposta & Note\\
\midrule
1 & B&\\
2 & A&\\
3 & C& vale per una \emph{qualunque} superficie chiusa\\
4 & C&\\
5 & C&\\
6 & B & per una carica puntiforme il campo ha andamento $\sim1/r^2$, quindi l'intensità è maggiore in prossimità della carica e si riduce allontandosi da essa; le linee di campo sono più dense laddove il campo è più intenso, quindi sono più dense in prossimità della carica\\
7 & B &\\
8 & B,D & nelle risposte A, B, C ci sono errori di stampa: $\Gamma$ al posto di $\Phi$ nella A, il segno di vettore su $E$ nella B e C\\
9 & A &\\
10 & A &\\
11 & B &\\
12 & B &\\
13 & C &\\
\bottomrule
\end{tabularx}
\end{document}
